\documentclass[12pt, a4paper]{report}

% Required Packages
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{mathptmx}   % Times New Roman for text
\usepackage{courier}    % Courier for code
\usepackage{helvet}     % Helvetica for sans-serif
\usepackage{amsmath}
\usepackage[english]{babel}
% Manual localization
\addto\captionsenglish{
  \renewcommand{\contentsname}{DAFTAR ISI}
  \renewcommand{\listfigurename}{DAFTAR GAMBAR}
  \renewcommand{\listtablename}{DAFTAR TABEL}
  \renewcommand{\bibname}{DAFTAR PUSTAKA}
  \renewcommand{\chaptername}{BAB}
  \renewcommand{\figurename}{Gambar}
  \renewcommand{\tablename}{Tabel}
}
\usepackage{geometry}
\usepackage{setspace}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{array}
\usepackage{caption}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{parskip}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{tocloft}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage[backend=bibtex,style=numeric]{biblatex}
\usepackage{xstring}

% Page Geometry
\geometry{
    left=4cm,
    top=3cm,
    right=3cm,
    bottom=3cm
}

% Spacing
\onehalfspacing

% Bibliography Resource
\addbibresource{references.bib}

% Custom Commands
\newcommand{\citen}[1]{\cite{#1}}

\begin{document}

% --- FRONT MATTER ---
\begin{titlepage}
    \centering
    \vspace*{1cm}
    {\Large \textbf{NYUMBANGIN: PLATFORM DONASI DIGITAL}}\\[1cm]
    {\large \textbf{LAPORAN PROYEK III}}\\[1.5cm]
    Diajukan untuk Memenuhi Kelulusan Matakuliah\\
    Proyek 3 pada Program Studi DIV Teknik Informatika\\[2cm]
    
    \textbf{DISUSUN OLEH :}\\[0.5cm]
    \begin{tabular}{ll}
    714230027 & Muhamad Haekal Syukur \\
    714230060 & Muhammad Ferdy Leoza
    \end{tabular}\\[2cm]
    
    \textbf{PROGRAM STUDI DIV TEKNIK INFORMATIKA}\\
    \textbf{FAKULTAS SEKOLAH VOKASI}\\
    \textbf{UNIVERSITAS LOGISTIK \& BISNIS INTERNASIONAL}\\
    \textbf{BANDUNG}\\
    \textbf{2026}
\end{titlepage}

\chapter*{LEMBAR PENGESAHAN}
\begin{center}
    \textbf{NYUMBANGIN: PLATFORM DONASI DIGITAL}
\end{center}
\vspace{1cm}
Laporan Proyek 3 ini telah diperiksa, disetujui, dan disidangkan\\
Di Bandung,\\[1cm]

\noindent
\begin{tabular}{p{7cm} p{7cm}}
    Oleh: & \\
    Penguji Pendamping, & Penguji Utama, \\[2.5cm]
    \textbf{Rolly Maulana Awangga, S.T.,MT.} & \textbf{Rolly Maulana Awangga, S.T.,MT.} (Simulasi) \\
    NIK: 113.74.163 & NIK: 1 \\
    & \\
    Pembimbing, & Koordinator Proyek 3 \\[2.5cm]
    \textbf{Rolly Maulana Awangga, S.T.,MT.} & \textbf{Roni Habibi, S.Kom., M.T., SFPC} \\
    NIK: 117.86.219 & NIK: 117.88.233 \\
\end{tabular}

\vspace{1cm}
\begin{center}
    Menyetujui,\\
    Ketua Program Studi D-IV Teknik Informatika,\\[2.5cm]
    \textbf{Roni Andarsyah, S.T., M.Kom}\\
    NIK: 115.88.193
\end{center}

\chapter*{SURAT PERNYATAAN BEBAS PLAGIARISME}
\begin{tabular}{ll}
Nama & : Muhamad Haekal Syukur \\
NPM & : 714230027 \\
Program Studi & : DIV Teknik Informatika \\
Judul & : NYUMBANGIN: PLATFORM DONASI DIGITAL
\end{tabular}
\vspace{0.5cm}

Menyatakan bahwa:
\begin{enumerate}
    \item Proyek pemrograman aplikasi (PROYEK 3) ini adalah karya asli yang belum pernah diajukan untuk memenuhi kelulusan pada program studi DIV Teknik Informatika di Universitas Logistik \& Bisnis Internasional maupun di perguruan tinggi lainnya.
    \item Proyek ini merupakan hasil pemikiran, rumusan, dan penelitian saya sendiri, tanpa adanya bantuan dari pihak lain, kecuali arahan yang diberikan oleh pembimbing.
    \item Dalam proyek ini, tidak terdapat karya atau pendapat yang ditulis atau dipublikasikan oleh orang lain, kecuali jika telah dicantumkan secara tertulis sebagai acuan dalam naskah.
    \item Saya menyatakan bahwa pernyataan ini dibuat dengan sesungguhnya.
\end{enumerate}

\vspace{1cm}
\begin{flushright}
    Bandung, Januari 2026\\
    Yang membuat pernyataan,\\[2cm]
    \textbf{Muhamad Haekal Syukur}\\
    NPM : 714230027
\end{flushright}

\chapter*{SURAT PERNYATAAN BEBAS PLAGIARISME}
\begin{tabular}{ll}
Nama & : Muhammad Ferdy Leoza \\
NPM & : 714230060 \\
Program Studi & : DIV Teknik Informatika \\
Judul & : NYUMBANGIN: PLATFORM DONASI DIGITAL
\end{tabular}
\vspace{0.5cm}

Menyatakan bahwa:
\begin{enumerate}
    \item Proyek pemrograman aplikasi (PROYEK 3) ini adalah karya asli yang belum pernah diajukan untuk memenuhi kelulusan pada program studi DIV Teknik Informatika di Universitas Logistik \& Bisnis Internasional maupun di perguruan tinggi lainnya.
    \item Proyek ini merupakan hasil pemikiran, rumusan, dan penelitian saya sendiri, tanpa adanya bantuan dari pihak lain, kecuali arahan yang diberikan oleh pembimbing.
    \item Dalam proyek ini, tidak terdapat karya atau pendapat yang ditulis atau dipublikasikan oleh orang lain, kecuali jika telah dicantumkan secara tertulis sebagai acuan dalam naskah.
    \item Saya menyatakan bahwa pernyataan ini dibuat dengan sesungguhnya.
\end{enumerate}

\vspace{1cm}
\begin{flushright}
    Bandung, Januari 2026\\
    Yang membuat pernyataan,\\[2cm]
    \textbf{Muhammad Ferdy Leoza}\\
    NPM : 714230060
\end{flushright}

\chapter*{ABSTRAK}
Aplikasi donasi digital kini banyak digunakan oleh kreator konten untuk memudahkan dukungan dari para pendukung. Laporan ini membahas pengembangan platform donasi dengan fitur utama seperti pengiriman donasi, notifikasi real-time melalui overlay, leaderboard pendukung, serta mekanisme pencairan dana bagi kreator. Pengembangan dilakukan melalui analisis kebutuhan, perancangan sistem, dan implementasi fitur sesuai alur donasi hingga pencairan dana. Hasil pengujian menunjukkan bahwa aplikasi dapat memproses donasi dengan baik, menampilkan notifikasi secara langsung dan menyediakan proses pencairan dana yang terstruktur untuk kreator. Secara keseluruhan, aplikasi yang dibangun telah memenuhi tujuan utama, yaitu menyediakan sarana donasi yang fungsional dan mudah digunakan, meskipun masih terdapat ruang pengembangan lebih lanjut untuk meningkatkan stabilitas dan cakupan fitur.

\vspace{0.5cm}
\textbf{Kata Kunci:} donasi digital, aplikasi web, kreator, notifikasi overlay, payout.

\chapter*{ABSTRACT}
\textit{Digital donations applications are now widely used by content creators to make easier for supporters to contribute. This report covers the development of a donation platform with key features such as donation delivery, real-time notifications via overlays, supporter leaderboards, and fund disbursement for creators. The development process included needs analysis, system design, and feature implementation following the donations flow up to payout. Testing show the applications can process donations well, display notifications instantly, and provide a structured fund disbursement process for creators. Overall, the applications that was built has met its main objective, which is to provide a functional and easy-to-use donation tool, although there is still room for further development to improve stability and feature coverage.}

\vspace{0.5cm}
\textbf{Keywords:} \textit{digital donations, web applications, creator, overlay notifications, payouts.}

\tableofcontents
\listoffigures
\listoftables

% --- MAIN CONTENT ---
\include{chapters/introduction}
\include{chapters/literature_review}
\include{chapters/methodology}
\include{chapters/results}
\include{chapters/conclusion}

% --- BIBLIOGRAPHY ---
\printbibliography[heading=bibintoc, title={DAFTAR PUSTAKA}]

\end{document}
