\chapter{PENDAHULUAN}

\section{LATAR BELAKANG}
Perkembangan teknologi digital telah membawa perubahan yang signifikan dalam praktik penggalangan dana, khususnya melalui platform donasi digital berbasis \textit{crowdfunding}. Secara global, \textit{donation-based crowdfunding} berkembang pesat karena mampu menghubungkan donatur dan penerima manfaat secara efisien tanpa batasan geografis. Penelitian menunjukkan bahwa platform donasi digital berperan penting dalam meningkatkan akses pendanaan sosial serta mendorong partisipasi masyarakat melalui pemanfaatan teknologi informasi (Halim, 2024).

Dalam konteks donasi digital, berbagai studi menekankan bahwa faktor kepercayaan (\textit{trust}) dan inovasi teknologi merupakan determinan utama dalam keputusan berdonasi. Inovasi platform \textit{crowdfunding} serta tingkat kepercayaan pengguna berpengaruh positif terhadap keputusan donasi \textit{online} (Tarigan, 2023). Selain itu, persepsi transparansi dan keamanan sistem turut membentuk keyakinan donatur dalam menggunakan platform donasi digital. Temuan ini diperkuat oleh penelitian Zikrinawati, et al. (2025) yang menunjukkan bahwa kepercayaan dan persepsi risiko memiliki pengaruh signifikan terhadap keputusan donasi \textit{online}, khususnya pada platform berbasis web.

Di Indonesia, perkembangan donasi digital sejalan dengan meningkatnya adopsi teknologi finansial. Integrasi sistem pembayaran digital, seperti QRIS, pada platform donasi terbukti mempermudah proses transaksi serta meningkatkan efisiensi dan aksesibilitas bagi masyarakat. Studi Saputra \& Putri Nabila (2025) menunjukkan bahwa penggunaan QRIS pada platform \textit{donation-based crowdfunding} mampu meningkatkan kenyamanan pengguna dan mempercepat proses donasi, meskipun tantangan terkait literasi digital dan kepercayaan terhadap platform masih menjadi perhatian.

Meskipun demikian, sejumlah penelitian mengindikasikan bahwa tantangan utama dalam donasi digital tidak hanya terletak pada aspek teknis pembayaran, tetapi juga pada upaya membangun kepercayaan pengguna secara berkelanjutan. Inovasi fitur pada platform donasi dinilai dapat berkontribusi dalam meningkatkan partisipasi donatur apabila mampu memberikan pengalaman pengguna yang transparan dan interaktif.

Berdasarkan kondisi tersebut, aplikasi Nyumbangin dikembangkan sebagai platform donasi digital berbasis web dan mengintegrasikan sistem pembayaran digital serta fitur pendukung seperti notifikasi \textit{real-time}, \textit{leaderboard} donatur, dan media \textit{sharing}. Fitur media \textit{sharing} dirancang untuk mendorong keterlibatan sosial dan meningkatkan kepercayaan pengguna melalui mekanisme berbagi aktivitas donasi, yang berdasarkan penelitian sebelumnya terbukti dapat mempengaruhi partisipasi donatur. Dengan pendekatan tersebut, aplikasi Nyumbangin diharapkan mampu memberikan pengalaman donasi digital yang transparan, interaktif, dan terpercaya.

\section{IDENTIFIKASI MASALAH}
Meskipun platform donasi digital sudah banyak tersedia, sebagian besar memiliki kompleksitas fitur dan arsitektur yang cukup tinggi, sehingga kurang sesuai untuk dipelajari atau dijadikan dasar pengembangan mandiri. Selain itu, implementasi \textit{digital payment} membutuhkan contoh sistem yang sederhana namun fungsional agar dapat dipahami dengan mudah.

Berdasarkan kondisi tersebut, kebutuhan yang muncul adalah:
\begin{enumerate}
    \item Kebutuhan untuk memahami sekaligus mempraktikkan implementasi sistem \textit{Digital Payment} melalui proyek nyata.
    \item Kebutuhan akan platform donasi yang ringan dan sederhana, tanpa kompleksitas berlebih.
    \item Kebutuhan akan sebuah media belajar dan inovasi, yang tetap memiliki potensi digunakan oleh publik.
\end{enumerate}

\section{TUJUAN}
Tujuan utama dari pengembangan platform Nyumbangin adalah membangun sistem donasi digital yang sederhana, fungsional, dan dapat menjadi dasar pengembangan lebih lanjut. Secara khusus, tujuan proyek ini adalah:
\begin{enumerate}
    \item Merancang dan mengimplementasikan platform donasi sederhana sebagai penerapan teknologi, termasuk \textit{Digital Payment}.
    \item Menyediakan alternatif platform donasi yang ringan, fleksibel, dan mudah dikembangkan sesuai kebutuhan.
    \item Membangun pondasi produk digital yang dapat diekspansi menjadi sistem yang lebih kompleks di masa depan sekaligus menjadi sarana pembelajaran dan inovasi.
\end{enumerate}

\section{RUANG LINGKUP}
Ruang lingkup pengembangan ini difokuskan pada perancangan, pembangunan, dan evaluasi prototipe Nyumbangin, yaitu platform web sederhana untuk penggalangan dukungan/donasi bagi kreator. Lingkup ini mencakup proses analisis kebutuhan, perancangan arsitektur dan model data, implementasi modul inti, serta pengujian fungsional dalam lingkungan pengembangan.

\subsection{Cakupan Fungsional}
Penelitian ini mencakup pengembangan fitur inti sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Manajemen Kreator}: Meliputi registrasi, autentikasi, dan otorisasi kreator menggunakan dua metode:
    \begin{itemize}
        \item JSON Web Token (JWT) untuk autentikasi berbasis username/password.
        \item OAuth Google Sign-in sebagai metode login alternatif menggunakan akun Google.
    \end{itemize}
    \item \textbf{Pengelolaan Donasi}: Pencatatan transaksi donasi (nominal, waktu, dan identitas donor terbatas/anonim), penyimpanan data donasi, serta penyajian ringkasan donasi kepada kreator.
    \item \textbf{Dashboard Kreator}: Penyajian metrik dasar seperti jumlah donasi, total nominal terkumpul, dan daftar 10 donatur terbaru.
    \item \textbf{Leaderboard Global}: Agregasi donasi lintas kreator untuk menampilkan peringkat donasi secara global melalui endpoint contoh \texttt{GET /api/dashboard/leaderboard} dengan verifikasi JWT tipe creator.
    \item \textbf{Antarmuka Pengguna Web}: Halaman publik untuk menampilkan profil kreator dan melakukan donasi, serta halaman privat untuk dashboard kreator.
\end{enumerate}

\subsection{Cakupan Teknis}
Secara teknis, penelitian ini mencakup:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Arsitektur Aplikasi}: Pembangunan sistem berbasis Next.js dengan API Routes sebagai backend, Node.js runtime, dan NoSQL MongoDB menggunakan Mongoose.
    \item \textbf{Keamanan Dasar Sistem}: Meliputi implementasi JWT untuk login tradisional, integrasi OAuth 2.0 Google Sign-In, validasi input dan sanitasi sederhana, serta penanganan akses endpoint privat berdasarkan token.
    \item \textbf{Perancangan dan Pemodelan}: Meliputi \textit{use case diagram}, \textit{flowchart} proses (alur donasi, autentikasi, leaderboard), dan rancangan model data (Creator, Donation).
    \item \textbf{Integrasi Modul Internal}: Modul koneksi database, middleware verifikasi token (JWT \& OAuth), utilitas \textit{hashing}, serta pengelolaan data melalui skema Creator dan Donation.
\end{enumerate}

\subsection{Cakupan Pengujian}
Pengujian dilakukan meliputi:
\begin{enumerate}
    \item Uji fungsional terhadap endpoint inti seperti autentikasi kreator, pencatatan/pengambilan donasi, dan pemuatan data leaderboard.
    \item Uji integritas sederhana untuk memastikan alur donasi hingga dashboard berjalan \textit{end-to-end} menggunakan data simulasi.
\end{enumerate}

\subsection{Batasan Penelitian}
Penelitian ini dibatasi pada aspek-aspek berikut:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Fokus Pada Alur Donasi Dasar}: Sistem hanya mencakup proses donasi sederhana tanpa fitur pendukung seperti manajemen kampanye, penjadwalan donasi, atau komisi.
    \item \textbf{Integrasi Pembayaran Bersifat Simulasi}: \textit{Payment gateway} digunakan dalam mode sandbox untuk tujuan pembelajaran dan pengujian; tidak mencakup transaksi finansial nyata, KYC/AML, atau kepatuhan regulasi.
    \item \textbf{Lingkup Pengembangan Berskala Proyek}: Optimasi performa produksi, skalabilitas tinggi, dan \textit{security hardening} tingkat lanjut tidak menjadi fokus utama. Namun sistem dirancang untuk dapat dikembangkan lebih lanjut menjadi produk publik.
\end{enumerate}

\subsection{Luaran Penelitian}
Luaran yang dihasilkan meliputi:
\begin{enumerate}
    \item Prototipe aplikasi web Nyumbangin yang dapat dijalankan pada lingkungan pengembangan.
    \item Dokumen desain arsitektur, \textit{use case}, \textit{flowchart}, dan skema model data.
    \item Spesifikasi endpoint inti, termasuk leaderboard global.
    \item Hasil pengujian fungsional serta evaluasi ketercapaian kebutuhan.
\end{enumerate}

\section{SISTEMATIKA PENULISAN}
Sistematika penulisan analisis ini disusun dalam 5 bab dan bagian akhir terdapat daftar pustaka, dan lampiran. Dimana pada setiap bab tersebut akan dibagi lagi menjadi sub-bab yang akan dibahas secara terperinci. Berikut merupakan sistematika penulisan dan keterangan singkatnya:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Bab I Pendahuluan}: Berisi latar belakang, identifikasi masalah, tujuan, ruang lingkup, batasan, dan sistematika penulisan. Bab ini juga menjelaskan alasan pemilihan teknologi seperti Next.js, Node.js, MongoDB, JWT, serta integrasi OAuth Google.
    \item \textbf{Bab II Landasan Teori}: Menguraikan teori dan konsep pendukung seperti arsitektur web modern, SSR/SPA, autentikasi JWT, OAuth 2.0 \& OpenID Connect (Google), API REST, basis data NoSQL, serta UML.
    \item \textbf{Bab III Metode Penelitian}: Menjelaskan metode analisis kebutuhan, perancangan, pemodelan, dan pengujian. Termasuk \textit{use case}, \textit{flowchart} utama, dan arsitektur sistem.
    \item \textbf{Bab IV Hasil dan Pembahasan}: Menyajikan hasil implementasi prototipe, struktur proyek, model data, endpoint, antarmuka pengguna, hasil pengujian, serta evaluasi sesuai ruang lingkup.
    \item \textbf{Bab V Kesimpulan dan Saran}: Berisi kesimpulan akhir dan rekomendasi pengembangan lebih lanjut seperti integrasi \textit{payment gateway real}, peningkatan keamanan, dan optimasi performa.
\end{enumerate}
